\documentclass[french]{exam}
\input{ ../../../preambules/mes_packages_lua }
\input{ ../../../preambules/style_act }
\header{\textbf{Chapitre C2.} \textcolor{gray!60}{Seconde}}
{}
{\themeMatiere}
% -------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\titre{\textbf{AE2.} Dilution et échelle de teinte}
%
\begin{competences}
  \comp{APP}{Rechercher et extraire l'information utile}
  \comp{RÉA}{Utiliser le matériel (pipette, fiole jaugée)}
  \comp{VAL}{Utiliser une échelle de teinte}
  \comp{COM}{Présenter une démarche de manière synthétique (dilution)}
\end{competences}
%
\begin{contexte}
\begin{minipage}{.8\linewidth}
    La liqueur de Dakin, ou eau de Dakin, est un liquide antiseptique utilisé pour le lavage
  des plaies et des muqueuses, de couleur rose et à l'odeur d'eau de Javel.

  C'est au cours de la première guerre mondiale que le chimiste américain Henry Dakin a
  mis au point avec le chirurgien francais Alexis Carrel cet antiseptique.

  Sa couleur rose est due à la présence de \emph{permanganate de potassium}

  \textbf{Objectifs:}
  \begin{itemize}
    \item Découvrir et expliquer la dilution en chimie.
    \item Réaliser et utiliser une échelle de teinte.
  \end{itemize}
  \end{minipage}
  %
  \begin{minipage}{.15\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=.13]{images/dakin.png}
  \end{minipage}
\end{contexte}
%
% -------------------------------------------------------------------------------
%
\section{\infos}
\begin{docs}
  \doc[]{Composition du Dakin}{dakin}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Principe actif:}
    \begin{dinglist}{217}
      \item Hypochlorite de sodium : \qty{.500}{g} de chlore actif pour \qty{10}{mL}.
    \end{dinglist}
    \item \textbf{Excipients}
    \begin{dinglist}{217}
      \item Permanganate de potassium : \qty{1}{\mg} pour \qty{100}{\mL}
      \item Dihydrogénophosphate de sodium dihydraté
      \item Eau purifiée 
    \end{dinglist}
  \end{itemize}
  %
  \doc[]{Principe actif et excipients}{principeActif}
  \emph{Le principe actif} d'un médicament correspond à l'ensemble des espèces chimiques qui sont
  responsables de son action sur l'organisme.

  \emph{Les excipients} sont les autres espèces: leur rôle peut être de donner la forme au
  médicaments, de permettre sa conservation ou encore de donner du goût.
  %
  \docL[sidebyside, lefthand ratio=.55]{La pipette}{pipette}
  \begin{itemize}
    \item \emph{La pipette jaugée} est un élément de verrerie permettant de \emph{prélever
    des volumes très précis}. Comme tous les éléments de verrerie jaugée, elle ne peut
  prélever qu'un seul volume.
    \item Il existe aussi des pipette \emph{graduées}, plus polyvalente, mais un peu moins
    précise.
    \item La pompe à crémaillère (aussi appelée propipette) permet l'aspiration du liquide
    grace à la roue et l'écoulement est obtenu à l'aide du poussoir lattéral.
    \item \textcolor{red}{L'ajustement du ménisque se fait toujours en vidant la pipette.}
  \end{itemize}
  \tcblower
  \centering
  \includegraphics[scale=.2]{images/pipette}
  %
  \docL[]{Préparation d'une solution par dissolution}{dilution}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=.5]{images/dilution}
  \end{center}
  % Lors d'une dilution, on définit le \emph{facteur de dilution} : c'est le facteur par
  % lequel la concentration sera divisée.
  % \formule{$f = \dfrac{\gamma_\text{m}}{\gamma_\text{f}} =
  %   \dfrac{V_\text{f}}{V_\text{m}}$}{
  %   $\gamma_\text{m}$ : concentration de la solution mère \\
  %   $\gamma_\text{f}$ : concentration de la solution fille \\
  %   $V_\text{f}$ : volume final de solution fille \\
  %   $V_\text{m}$ : volume de solution mère prélevé
  % }
  Lors d’une dilution, \textbf{ \textcolor{red}{la masse du soluté reste constante.}}
  On peut donc écrire :
  \[
    n_\text{i, fille} = n_\text{i, mère}
  \]
  Soit:
  % \begin{grandCadre}
  
  \centering
  \cadre{
    $\gamma_\text{fille} \times V_\text{fille} = \gamma_\text{mère} \times V_\text{mère}$
    }
  % \end{grandCadre}
  \qrcode[hyperlink=false]{https://youtu.be/9qjnOI4Gy4Y}
  \url{https://youtu.be/9qjnOI4Gy4Y}
  
  \docL[sidebyside, lefthand ratio = .6]{Estimation d'une concentration à l'aide d'une
    échelle de teinte}{echelleTeinte}
  Cette technique expérimentale permet une détermination approchée, mais facilement
  réalisable, de la concentration en masse d'une solution colorée.

  On prépare un ensemble de solutions de concentrations connue, appelé une \emph{échelle
    de teinte}. On compare la couleur d'une solution inconnue avec celles de l'échelle de
  teinte pour donner un \emph{encadrement} de sa concentration.
  \tcblower
  \centering
  \includegraphics[scale=.08]{images/echelle_teinte}
\end{docs}
%
\begin{materiel}
  \begin{multicols}{2}
    \begin{itemize}
      \item Bécher de \qty{100}{mL}
      \item Fioles jaugées : \qty{100}{mL} et \qty{50}{mL}
      \item Éprouvette graduée de \qty{25}{ml}
      \item Pipette graduée de \qty{10}{mL}
      \item Propipette
      \item Pissette d'eau distillée
      \item Tube à essais + support
      \item Solution $S_0$ de permanganate de potassium de concentration
      $\gamma_0 = \qty{100}{\mg\per\L}$
    \end{itemize}
  \end{multicols}
\end{materiel}
%
% -------------------------------------------------------------------------------
%
\section{\travail}
\subsection{questions préliminaires}
\begin{enumerate}
  \item \app Identifier le principe actif et les exciptiens du Dakin. \refDoc{dakin}
  \refDoc{principeActif}
  \item \app Quel est le solvant dans le Dakin? \refDoc{dakin}
  \item \app \res Calculer la concentration $\gamma_D$ du Dakin \emph{en ions
    permanganate}. \refDoc{dakin}
\end{enumerate}
%
\subsection{Préparation de l'échelle de teinte}
On souhaite préparer l'échelle de teinte par dilution de la solution mère $S_0$.

Les six solutions à préparer sont répertoriées dans le tableau ci-dessous. Chaque groupe
prépare la solution fille qui lui est attribué.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tblr}{ vlines, hlines,
      column{1} = {font=\bfseries, bg=azure9},
      row{1} ={font=\bfseries},
      hline{2} ={1}{-}{solid},
      hline{2} = {2}{-}{solid},
      column{2-Z} = {halign=c},
      cell{4}{2} ={c=6}{halign=c},
    }
    Groupes
    & 1G
    & 2G
    & 3G
    & 1D
    & 2D
    & 3D \\
    Solutions filles
    & $S_1$
    & $S_2$
    & $S_3$
    & $S_4$
    & $S_5$
    & $S_5$  \\
    {Volume de solution mère à prélever /\unit{mL}} & & & & & & \\
    {volume de solution fille / \unit{mL}} & \qty{50}{mL} & & & & & \\
    Concentration de la solution fille / \unit{\milli\gram\per\L}
    & $2,0$
    & $4,0$
    & $8,0$
    & $12,0$
    & $16,0$
    & $20,0$ \\
  \end{tblr}
  
  \caption{échelle de teinte}
  \label{tab:echelleTeinte}
\end{table}
%
\begin{enumerate}[resume]
  \item \ana Justifier le choix des concentrations pour les solutions de l'échelle de
  teinte. \refDoc{dakin} \refDoc{echelleTeinte}
  \item \ana Calculer le volume de solution à prélever pour chaque
  solution. \refDoc{dilution}

  Recopier et compléter le tableau \ref{tab:echelleTeinte}
  \item \app Rédiger un protocole de dilution. Préciser le matériel utilisé. \refDoc{dilution}
  \end{enumerate}
  %
  \appelProf
  %
  \begin{enumerate}[resume]
  \item \rea Pendant qu'un-e membre du groupe met en œuvre le protocole, l'autre le guide
  et complète le tableau ci-dessous. \refDoc{dilution} \refDoc{pipette}
\end{enumerate}
%
\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tblr}{
    hlines, vlines,
    hline{2} ={1}{-}{solid},
    hline{2} = {2}{-}{solid},
    rows = {.8cm},
    row{1} = {font=\bfseries},
    column{1}={wd=.7\linewidth},
    column{2,3} = {wd=.5cm, halign=c, font=\large},
    }
    Étapes d'une dilution
    & \faGrinBeam[regular]
    & \faFrown[regular] \\
    Placer la solution mère dans un bécher pour faire le prélèvement. Il doit en rester
    \textbf{un peu} à la fin.
    &
    & \\
    Rincer la pipette avec la solution mère.
    &
    & \\
    La pipette est tenue \textbf{à une main} et l'autre main tient le bécher à \ang{45}
    &
    & \\
    Le bas du ménisque est bien tangent au trait de jauge (bien placer son œil)
    &
    & \\
    Verser le volume correcte de solution dans la fiole jaugée.
    &
    & \\
    Agiter la fiole pour homogénéiser
    &
    & \\
  \end{tblr}
  \caption{grille d'évaluation}
  \label{tab:grille}
\end{table}
%
\subsection{Utilisation de l'échelle de teinte et conclusion}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Chaque groupe d'élève introduit environ \qty{10}{mL} (mesuré à l'éprouvette) de
  solution fille dans un tube à essais et vient le poser dans le porte tube disponible sur
  la paillasse professeur.
  \item \val Utiliser l'échelle de teinte pour donner \emph{un encadrement} de la
  concentration en permanganate du Dakin. \refDoc{echelleTeinte}
  \item \com À l'aide d'un smartphone, réaliser une vidéo de \qty{2}{min} maximum
  expliquant la méthode de la dilution. Préciser la valeur du facteur de dilution et celle
  de la concentration de la solution fille obtenue \refDoc{dilution}
\end{enumerate}

\end{document}
